特朗普反修例風波態度難以觸摸

【Now新聞台】特朗普對反修例風波突然強硬起來，更以他十分重視的中美貿易談判與香港議題捆綁，再次令人難以捉摸他背後的盤算。先回顧6月以來，特朗普對香港局勢發表過的言論。

回應9/6遊行：「有一百萬人，我從未見過如此大規模的遊行，希望中國和香港找出解決方法。」

回應立法會衝擊：「但這令人傷心，我很少看到那樣的示威，很是傷感。」

回應元朗襲擊：「局勢對習主席很重要，你怎說也可以，但他的確容許示威很長時間了，我認為示威一直相對是非暴力。」

回應解放軍介入傳聞：「那是香港和中國之間的事，因為香港是中國的一部分，雙方要自行解決，他們不需要外人的建議。」

回應解放軍動態：「這是棘手的狀況，我希望能夠解決，為了自由，希望每一方，包括中國，和平解決問題，我希望沒有人傷亡。」

他沒明確表示支持香港示威，反而讚揚習近平是偉大領袖，又緊跟北京口脗稱示威為暴亂。

美國政治新聞網站Politico引述，白宮消息報道，近日多名高級幕僚，包括國家安全顧問博爾頓、國務院官員、經濟顧問，以至前總統顧問班農均認為特朗普應該表態，站在香港抗爭者一方。

但特朗普力排眾議，一心只以達成貿易協議為頭號目標，不惜對中國的人權狀況、民主等美國核心價值擱置一旁，更有評論嘲諷他是「旁觀總司令」，只會隔岸觀火。

星期二他在社交網站發文，表示不理解為何很多人就香港問題怪罪於他，一副無奈，為何又突然轉軚？

分析認為，除了白宮內部的鷹派聲音，特朗普亦受到共和黨黨友和民主黨圍攻，不止眾議院議長佩洛西力推《香港人權與民主法案》，參眾兩院的共和黨領袖近日亦批評北京侵犯香港自治，間接對特朗普造成壓力。

有評論則指，雖然特朗普最新帖文似乎向北京施壓，但也不代表甚麼，因為以他的管治作風和發帖文的習慣，多是先發表一些言論，視乎外界有甚麼反應，跟着再說另一些東西，立場說不定一百八十度轉變，今次發文亦可能只想回應外界對他批評，而非有心為香港人發聲。